[冠絕東方] 9月3號： 除咗叮噹生日之外，仲係皇家香港軍團解散嘅日子

1995年9月3日：皇家香港軍團(義勇軍)解散，服務香港141載

9月3號除了是抗日戰爭勝利紀念日，亦是一支服務了香港141年的部隊解散的日子，而部隊的知名成員更包括藝人鄧梓峰及已故藝人曾守明。

皇家香港軍團（義勇軍）始創於1854年，由於克里米亞戰爭需要抽調駐港皇家海軍，香港政府徵召志願市民組成防衛隊。1878年，義勇軍經重組後，成為本港一支常設志願軍團。軍團起初由歐藉人士組成，1920年代開始招募本地華人。

義勇軍於1941年香港保衛戰中力戰到底，1957年獲頒「Hong Kong」戰役榮銜（Battle Honour），繡於軍旗上。1970年，軍團獲英女王御賜「皇家」之名。翌年，軍團獲頒一面英式騎兵（偵察部隊）燕尾式軍旗。

1984年中英簽署《聯合聲明》，隨後義勇軍「另起爐灶」及合併警察的方案均被否決，不能過渡九七。1995年9月2日下午，義勇軍舉行解散前列隊巡遊，行經灣仔會展，由首任華人布政司陳方安生女士檢閱，向市民道別。9月2日晚上，義勇軍於粉嶺新圍兵房舉行解散大會操，由末代港督彭定康檢閱。9月3日，義勇軍光榮解散。

圖：1995年9月2日義勇軍解散前列隊巡遊場刊，封面展示騎兵（偵察部隊）燕尾式軍旗。
（Watershed HK收藏，完整可見： ）

圖：知名藝人及主持鄧梓峰曾被送到英國桑德赫斯特皇家軍事學院 Royal Military Academy Sandhurst 受訓，服役至1995年義勇軍解散，官至中尉。（相片來源：RHKR Facebook）

圖：已故資深藝人曾守明於1992年加入皇家香港軍團（義勇軍），服役至1995年義勇軍解散。（相片來源：RHKR Facebook）

香港防衛軍 竭力衛家園

皇家香港軍團前身－香港義勇防衛軍（Hong Kong Volunteer Defence Corps），在1941年12月香港保衛戰中頑抗日軍，可惜只留下戰前一幀幀有華人面孔的軍人相片。

開戰之時，香港義勇防衛軍成員達2,200名，華洋共處，當中更不乏上流社會人士。七個連隊分別由族裔背景不同的市民組成：第2連屬蘇格蘭人、第3連屬歐亞混血兒、第5及6連屬葡萄牙人，可謂所當「國際化」。

1937年7月日本全面侵華後，香港更多華人熱衷參軍，工餘時間為防務出一份力。受到同期上海及馬來亞義勇軍華人部隊擴充的鼓舞，1937年10月香港防衛軍成立了專由華人組成的第4連。

香港戰役初期，防衛軍負責掩護英軍工兵破壞交通設施，拖延日軍入侵，當中動用了在黃埔船塢自製的裝甲車隊。後期的港島戰役中，香港防衛軍分為兩隊加入了東西兩旅，第1至3連屬東旅；第4至7連屬西旅。

日軍登陸港島後，第3連連長聖保羅書院校長史伊尹，12月19日率部在黃泥涌力戰。第3連的歐亞混血兒，最終幾乎全部陣亡，史伊尹則被俘。西灣砲台的防衛軍被俘後更被日軍殺害，當中包括何鴻燊的堂兄，港大畢業生何鴻政。

1941年12月25日，日軍攻進維多利亞城，兵抵現今灣仔一帶，港督楊慕琦宣布投降。防衛軍第2連一直隨東旅於赤柱作戰，直至12月26日奉命投降，成為最後投降的部隊。是役，防衛軍計有289人戰死沙場，他們每一位都是香港市民。

圖：1938年，防衛軍在新界進行機關槍訓練，第三任防衛軍司令R.C.B. Anderson, M.C.視察留影。（相片來源：National Army Museum）
義勇軍的志願精神

七年戰爭（1756-1763）期間，英國上下愛國心高漲，議會內外都有呼聲主張不要依賴傭兵，而應「仿效希獵人和羅馬人的慣例，由每位市民擔任士兵」，自行承擔起保衛家園的責任。

其後拿破崙崛起，威脅到英倫本島，地方鄉紳組織義勇軍團（Volunteer Regiment）及騎兵團（Yeomanry Cavalry），往後就不斷經過重組演變至後來的地方軍（Territorial Army）及今日的後備軍（Army Reserve）。這個義勇軍模式，亦隨英國擴張被帶到曾被英國統治的世界各地。

80, 90年代義勇軍招募廣告及相關電視節目：

參考資料：

1) 鄺智文、蔡耀倫：《孤獨前哨：太平洋戰爭中的香港戰役》
2) Hong Kong Museum of Coastal Defence: “Serving Hong Kong: Hong Kong Volunteers”
3) 井野瀨久美惠：《大英帝國的經驗》

我哋唔會忘記皇家香港軍團保衛香港嘅歷史

我是末代義勇軍

轉眼間今年已經到了最後一天。二零二零年對我來說有特別意義，因為是義勇軍（即香港皇家軍團RHKR）解散二十五周年的銀禧紀念，相當值得懷念。
我曾參與義勇軍的工作，做到解散最後一天才離開。當年我們需要先通過選拔考試，過關後在Training Squadron接受一年訓練，包括兩個九日的封閉營及平日晚上/周末上課，當中訓練營頗為嚴格，每晚必須磨Boot至反光，做錯罰跑步及掌上壓算是閒事，我印象中最好玩的懲罰，是操場中心有一個鐵籠的物體，當有人步操做得不好，負責沙展就會大喊一聲「Go To Jail」（通常附加一句粗口），將這個人關進鐵籠之中！我有幸未進過這個鐵籠，但其他懲罰就受過不少，訓練出嚴守紀律的習慣，到今天在投資場上頗為有用。

當年今日， 時間過得真快當年我喺D連跟鄧sir 睇住佢由少尉上剧升到， 咁就25年

係由少尉升到上尉

黎緊又再一次發生！若果係你會否加入 今次係保衞家園

我哋2019年嘅時侯唔係已經入晒伍咩？

LM

可惜而家香港已經淪陷

皇家香軍團格言：Nulli Secundus in Oriente 冠絕東方

RHKR嘅進行曲

Push